---
title: "Выпущен GIMP 2.7.2"
date: "2011-04-15"
---

Это первая новая нестабильная версия GIMP с июня 2010. Логично было бы предположить, что изменений за это время набралось немало.

Собственно, так оно и есть. Полный список изменений можно прочитать на странице [NEWS](http://developer.gimp.org/NEWS), мы же сконцентрируемся на самых важных вещах.

### Новый инструмент трансформации

Одним из наиболее существенных новшеств в этой версии является инструмент трансформации по рамке (Cage transform). Он был создан Мишелем Мюре в рамках программы Google Summer of Code 2010 и основан на научной работе ["Green Coordinates"](http://www.math.tau.ac.il/~lipmanya/GC/gc_techrep.pdf).

Лучше всего суть нового инструмента объясняет короткий видеоролик, который Мишель записал пару недель назад, чтобы продемонстрировать некоторые недавние изменения.

\[fve\]http://youtu.be/Rbqy2oWNpZg\[/fve\]

Как видите, новый инструмент позволяет выборочно трансформировать части объектов, добиваясь результата, схожего с тем, что можно делать в Photoshop CS5 при помощи инструмента Puppet Warp. Но принцип при этом другой: вместо создания «скелета» рисуется многоугольная рамка, содержание которой и трансформируется перетаскиванием вершин. Для вычисления преобразования была написана специальная операция GEGL.

Ещё раз: инструмент меняет только то, что находится _внутри_ рамки. А вот если реализовать операцию, которая будет менять данные ещё и _снаружи_ рамки, то можно будет создать такую версию фильтра [iWarp](http://docs.gimp.org/en/plug-in-iwarp.html) (похожего на фильтр Liquify в Photoshop), которая будет работать прямо на холсте. Собственно говоря, это одна из идей Google Summer of Code 2011, на которую Мишель уже подписался. Будем надеяться, что он пройдёт конкурс :)

Отдельно стоит отметить, что «Трансформации по рамке» (Cage transform) — первый полноценный инструмент GIMP, основанный на GEGL. Команда наложила вето на добавление новых инструментов, использующих старый движок. Иначе переход на GEGL не закончился бы никогда.

### ...плюс кейрофикация всей страны

Если вы посмотрели видеоролик выше, то не могли не заметить, что новый инструмент выглядит на холсте не совсем так, как другие инструменты. Это потому что всю отрисовку инструментов на холсте переписали на библиотеке Cairo, заодно избавившись от XOR. В результате отрисовка инструментов начала соответствовать современным представлениям об экранной графике. Посмотрим для примера на редактирование контуров:

![Сглаженная отрисовка с Cairo](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/path-editing-on-canvas.png "Сглаженная отрисовка с Cairo")

Согласитесь, что сглаженная графика с полупрозрачностью выглядит намного приятнее. Само собой возникает вопрос, насколько хорошо GIMP теперь справляется с отрисовкой на разнообразных фонах, где XOR работал более-менее приемлемо. Рискну сказать, что справляется он с этим неплохо. Давайте посмотрим на рендеринг контура с разными фонами:

![Контур на разных фонах](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/path-bg-flashing.gif "Контур на разных фонах")

На Cairo портирована не только отрисовка инструментов, но и ряд фильтров. Этим занимается недавно присоединившийся к команде Микаэль Магнуссон (Mikael Magnusson). Есть мнение, что оставшимся фильтрам GIMP недолго осталось жить без современной сглаженной графики.

### Редактирование текста на холсте

Инструмент редактирования текста тоже выиграл от перехода на Cairo: выделенный текст теперь выглядит заметно симпатичнее:

![Сглаженное выделение текста](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/text-on-canvas.png "Сглаженное выделение текста")

Здесь тоже не обошлось без новшеств: вы не только можете менять единицу измерения для кегля шрифта, но и менять цвет выделенного текста:

![Текст с заливкой разного цвета](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/text-on-canvas-multicolor.png "Текст с заливкой разного цвета")

Для веб-дизайнеров это означает, к примеру, что наконец-то можно расставлять в эскизах нормальные гиперссылки и больше не пугать заказчиков:

![Отформатированный образцовый текст для веб-страницы](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/text-on-canvas-webdesign.png "Отформатированный образцовый текст для веб-страницы")

Некоторые функции форматирования, такие как интерлиньяж и межбуквенное расстояние, по-прежнему доступны только в панели свойств инструмента. В будущем это может измениться, поскольку окончательное решение по поводу набора регуляторов в плавающей панели ещё не принято. В остальном же работу над новым инструментом ввода текста можно считать успешно завершённой.

### Предустановки инструментов

В течение долгих лет радары пользователей упорно не засекали предустановки инструментов. У меня есть все основания полагать, что массы начали обращать внимание на эту функцию лишь после появления проекта [GIMP Paint Studio](http://code.google.com/p/gps-gimp-paint-studio/), который весьма серьёзно завязан на использование предустановок. Наверняка могу сказать лишь за себя: я открыл их для себя именно с выходом первой версии G-P-S. Вот вам и многоопытность :)

Но даже при этом пользоваться предустановками было не слишком удобно. Если вам был нужен инструмент с определённой предустановкой, сначала нужно было переключиться на него, а затем уже выбрать собственно предустановку. Причём если вы в целях экономии пространства отключали нижнюю панель с кнопками, эта процедура превращалась в мучительное ползание по вложенным меню.

К счастью, новая реализация в корне меняет ситуацию. Теперь если вам нужен инструмент с определённой предустановкой, вы просто выбирает нужную предустановку в соответствующем новом диалоге:

![Список предустановок инструментов](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/tool-presets-dockable.png "Список предустановок инструментов")

По щелчку на названии предустановки GIMP сам переключится на нужный инструмент и загрузит все параметры. Совершенно случайно эта реализация хорошо знакома пользователям Photoshop, так что напротив «Простоты миграции» мысленно рисуем ещё один плюсик. Мало того, предустановкам можно назначать метки, а это значит, что вы можете легко группировать и отфильтровывать предустановки, используя метки вроде «преобразования» или «рисование».

![Редактор предустановок инструментов](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/tool-presets-editor.png "Редактор предустановок инструментов")

Редактор предустановок на скриншоте вверху позволяет выбрать, какие характеристики сохранять в предустановке. По умолчанию сохранение цвета фона и переднего плана отключено, поскольку зачастую бывает необходимо просто поменять диаметр кисти и динамику, оставив цвет нетронутым.

Следует иметь в виду, что новые предустановки хранятся иным способом, поэтому уже имеющиеся придётся вбить заново. Но оно того стоит, поверьте. К счастью, в конечной версии 2.8 ожидается конвертер. Его даже можно потестировать [прямо сейчас](http://wiki.gimp.org/index.php/Mindstorm:Preset_converter).

### Новый виджет

В новостях мы об этом уже писали, но повторить не грех: в GIMP используется новый экспериментальный виджет, объединящюий ползунок, метку и числовой ввод:

\[fve\]http://vimeo.com/16616760\[/fve\]

Ничего принципиально нового в нём нет. В таких свободных программах как Ardour и Blender он используется с начала нулевых. Тем не менее, появление этого виджета в GIMP послужило спусковым механизмом для внесения схожих изменений в другие программы, такие как фоторедактор darktable и нелинейный видеоредактор Kdenlive.

Текущая реализация не является конечной, и её ещё предстоит пропустить через работающего с проектом эргономиста Петера Сиккинга (Peter Sikking). Но основную работу также можно считать завершённой.

### Новый индикатор прогресса

Показываемый на холсте индикатор прогресса появился вместе с новым инструментом трансформаций по рамке, которому требовался простой индикатор прогресса промежуточных операций.

![Новый индикатор прогресса](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/on-canvas-progress.jpg "Новый индикатор прогресса")

Идея оказалась жизнеспособной, и теперь этот индикатор используют все инструменты преобразований в GIMP. Так что если интерактивное масштабирование или коррекция перспективы занимают слишком много времени, индикатор прогресса будет у вас перед глазами, а не где-то внизу, в строке состояния. Пользователи мониторов с большим разрешением несомненно это оценят.

### Простой экспорт в PDF

Пользователи просили хотя бы простой экспорт в PDF довольно долго и наконец-то его получили благодаря ещё одному новому участнику команды — Бараку Иткину (Barak Itkin).

Это расширение программы помимо графики сохраняет текст как текст, встраивая шрифты в конечный файл, а кроме того пытается все области со сплошной заливкой превратить в векторные объекты. Код экспорта основан на Cairo, поэтому пока что поддерживается только DeviceRGB.

![Ошибки экспорта в PDF](http://gimp.ru/images/articles/reviews/gimp-272/pdf-export-bugs.png "Ошибки экспорта в PDF")

Как видно на скриншоте вверху, с экспортом текста не всё гладко, равно как и со встраиванием шрифтов. Будем надеяться, что к выпуску конечной версии 2.8 всё это будет исправлено.

### Изменения в API

Разработчикам собственных сценариев и расширений придётся обновить код ввиду огромного количества изменений в разнообразных API. Поставляемые с программой сценарии уже по большей части обновлены, а вот расширения на Python и C ещё предстоит привести к соответствию.

Изменения связаны с массивной чисткой и рефакторингом, и в основном они относятся к новому API выделения, а также ещё одному новому API, предоставляющему уровень абстракции для работы с объектами. Часть старых функций вынесена в API контекстных изменений. К выпуску версии 2.8 для разработчиков будет подготовлено руководство по миграции.

### Скачивание и установка

Установочный пакет для Windows будет готов в ближайшее время. Желающих собрать программу из исходного кода ожидает пара сюрпризов в виде приподнятых зависимостей. Теперь для сборки нужны GTK+ >= 2.24.3, Cairo >= 1.20.1, gdk-pixbuf >= 2.22.1 и GLib >= 2.28.1. Исходный код качается[отсюда](ftp://ftp.gimp.org/pub/gimp/v2.7/). Пользователи Ubuntu могут продолжать пользоваться [неофициальным PPA](https://launchpad.net/~matthaeus123/+archive/mrw-gimp-svn), ну а пользователи Arch и Gentoo сами могут рассказать автору обзора много нового :)

### Общие впечатления

Даже по приведённому выше перечислению основных изменений видно, что версия 2.7.2 — огромный шаг в сторону конечной версии 2.8. В программе всё ещё хватает недоделок, главной из которых, чего уж там, является недоработанный опциональный однооконный режим. По текущим оценкам выпуск 2.8 ожидается в ноябре. Собственно, теперь вы сами можете [следить за изменениями на TaskTaste](http://web.archive.org/web/20120923230430/http://tasktaste.com/projects/Enselic/gimp-2-8) — новой веб-службе, созданной одним из ключевых разработчиков GIMP Мартином Нордхольцем (Martin Nordholts).

Если говорить об изменениях этой серии в целом, версия 2.8 обещает стать откровением для тех пользователей программы, кто обходился без продвинутых возможностей, но мучился из-за самых разных недоработок. В свою очередь, продвинутые пользователи программы оценят и группировку слоёв, и улучшенную динамику рисования, по гибкости оставляющую позади даже Photoshop.

### Что дальше

С некоторых пор у проекта есть [план по реализации функций](http://wiki.gimp.org/index.php/GIMP_Roadmap), не привязанный к конкретным датам. Судя по этому плану, разработчики не собираются повторять ошибку, допущенную с версией 2.8, выпуск которой затянулся из-за попытки втиснуть в одну версию слишком много, в то время как разработчиков было слишком мало. Никаких временных оценок готовности версий после 2.8 нет, но вот кое-какая информация для размышления.

Во-первых, запланированное на версию 3.0 портирование программы на GTK+3 уже было начато зимой, и солидная часть работы к настоящему моменту завершена. Таким образом к моменту начала работы над 3.0 программа скорее всего уже будет портирована на GTK+3, и разработчики смогут спокойно сконцентрироваться на поддержке высокой разрядности на цветовой канал.

Сам по себе порт на GTK+3 — это не какая-то неведомая скучная ерунда, которую можно проигнорировать. Как выяснилось, тесно интегрировав Cairo в GTK+3, авторы GTK+ изрядно улучшили производительность отрисовки. Недавние тесты показали, что в существующем порте GIMP на GTK+3 можно практически без тормозов рисовать кисточкой с диаметром от 500 до 1000 пикселов по холсту размером 5000×5000px.

Во-вторых, часть задач, раскиданных по версиям GIMP 3.x, значится в списке идей на Google Summer of Code 2011 и, более того, уже расхватана потенциальными студентами. Это значит, что есть некоторая вероятность заполучить кажущиеся далёкими новые функции намного быстрее. Но тут уж нам с вами надо просто набраться терпения.

Тем временем ничто не мешает вам лично помочь разработчикам, причём не только кодом. Есть целый ряд задач, не требующих программирования. Поскольку GIMP — проект сообщества, он развивается настолько интенсивно, насколько сообщество в нём заинтересовано.
